\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=25mm, top=20mm, right=10mm, bottom=20mm, nohead, nofoot]{geometry}
\def\lets{%
        \mathord
        {
                \setbox0=\hbox{$\exists$}%
                \hbox{\kern 0.125\wd0%
        \vbox to \ht0{%
        \hrule width 0.75\wd0%
        \vfill%
        \hrule width 0.75\wd0}%
        \vrule height \ht0%
        \kern 0.125\wd0}%
        }%
}
\begin{document}

\begin{center}
\textit{Лекция № IV 13.09.13}\\
\end{center}
\begin{center}
\textbf{\textit{ §2 Сходимость знакопеременных числовых рядов.}}
\end{center}

\textit{\textbf{Определение:}}\\
 Ряд - выражение вида $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n;$, где $ a_n$  - общий член ряда($\in R, C, R^n$). Допускается выражение вида $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n$, $\sum\limits_{n = k}^\infty a_n$? $\sum\limits_{n = -k}^\infty a_n$.\\
 
 \textit{\textbf{Замечание:}}\\
 Сумма $\sum\limits_{n = k+1}^\infty a_n$ называется $k$-м остатком ряда $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n$, или $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n$.\\
 
 \textit{\textbf{Определение:}}\\
 Ряд называется сходящимся, если существует конечный предел его частичных сумм. То есть $\lim\limits_{n\rightarrow \infty} \sum\limits_{k \leqslant N} a_k \in R$ - $n$-ная частичная сумма.\\
 
\textit{\textbf{Замечание:}}\\
Ряд $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n$ называется функциональным, если $a_n : E \longrightarrow \mathbb{R}, \mathbb{C}$, т.е если $a_n$- функции.\\

\textit{\textbf{Замечание:}}\\
Если для любого $ x \in D(a_n) = E$ числовой ряд $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n(x)$ сходится, то функцианальный ряд называется сходящимся поточечно.
Если же последовательность $S_n(x) = \sum\limits_{k \leq N}^\infty a_k(x)$  сходится равномерно к некоторой функции $f(x)$, то ряд $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n$ называется сходящимся равномерно.\\

\textbf{\textbf{Замечание:} равномерная сходимость на $E$}\\
$\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n$  сходится поточечно. $\Longleftrightarrow \left\{ \begin{array}{c}
$Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} a_n$ сходится поточечно$  \\
sup |S_n(x) - S(x)| = \|S_n - S\| \xrightarrow{N \rightarrow \infty} 0 \end{array} \right.$\\

\textit{\textbf{Предложение:} для всех видов сходимости }\\
Необходимым условием сходимости $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n$ является $a_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$ , а в случае функционального\\ 
ряда необходимое условие поточечной сходимости $a_n(x) \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0, \forall x \in E$ т.е  поточечная сходимость к нулю общего члена\\
2) Необходимое условие равномерной сходимости функционального ряда $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n$ - равномерная сходимость $a_n \rightrightarrows 0$, т.е $\sup\limits_{x \in E}|a_n(x)| \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$\\

\textit{\textbf{Доказательство:}} \\
$a_n = S_n - S_{n-1} \Rightarrow a_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} S - S = 0$ по свойствам предела. В случае равномерной сходимости, по свойствам нормы. $\|a_n\| = \|S_n - S_{n-1}\| \leqslant \|S_n - S\| + \|S-S_{n - 1}\| \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$ в силу определения равномерной сходимости. Т.е $a_n \rightrightarrows 0$.\\

\textit{Пример 1:}  $\sum\limits_{n = 0}^\infty x^n$ - ряд сходится при любом $x \in \mathbb{R}$ или $\mathbb{C}$ таком, что $|x| < 1$\\
При $|x| \geqslant 1$, будет $ |x^n| = |x|^n \geq 1 \nrightarrow 0$, следовательно $|x| \geqslant 1$ числовой ряд расходится.\\ 

\textit{\textbf{Замечание:}}\\
Сходимость при $|x| < 1: |x|^n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$ - выполнено необходимое условие. \\
Рассмотрим $S_n(x) = \sum\limits_{k = 0}^n x^k = \frac{1 - x^{n+1}}{1-x} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \frac{1}{1-x}$- формула суммы $n$ членов\\
геометрической прогресии.\\
1) Есть сходимость: $\sum\limits_{n = 0}^\infty x^n$ и сумма ряда $\frac{1}{1- x}$;\\
2) Есть поточечная сходимость функционального ряда: $\sum\limits_{n = 0}^\infty x^n$ на $E = \{x: |x| < 1\}$\\ 
(на прямой - отрезок, на плоскости - круг)\\
Равномерной сходимости нет, т.к не выполнено необходимое условие $\|x^n\| \longrightarrow 0$ но\\ 
$\|x^n\| = \sup\limits_{x \in E}\|x^n\| \geqslant \lim\limits_{x \rightarrow 1} \|x^n\| = 1 \nrightarrow 0, n \rightarrow \infty$.\\ 
Но, если $E_1 = \{x: |x| \leqslant r, r < 1\}$, то есть равномерная сходимость на E этого ряда.\\
$\|S_n - S\| = \|\frac{1- x^{n-1}}{1-x} - \frac{1}{1-x}\| = \|\frac{x^{n+1}}{1-x}\| = \sup\limits_{|x| \leqslant r} \frac{|x|^{n + 1}}{|1- x|} \leqslant \frac{r^{n + 1}}{1-r} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$, следовательно есть равномерная сходимость.

\textit{Пример 2:}\\
Ряды, иллюстрирующие, что Н.У не является Достаточным.\\
$\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{1}{n^2}$ - сходится, но\\
$\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{1}{n}$ - расходится, хотя $a_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$\\

\textit{\textbf{Предложение:} критерий Коши}\\
Для сходимсоти ряда $\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n$ Необходимое и достаточное  $|\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n| \xrightarrow{m, n \rightarrow \infty} 0$, т.е при $n \rightarrow \infty, m > n$, т.е \\
Для любого $\varepsilon > 0$ существует такой $N$, что $ \forall n \geq N  \forall m > n$. $|\sum\limits_{n = 1}^\infty a_n| < \varepsilon$\\
 Аналогично для поточечной сходимости функционального ряда:\\
Необходимо и достаточно, чтобы для любого $x \in E \sum\limits_{k = n + 1}^m a_k(x) \longrightarrow 0$,\\
т.е $\forall x \in E, \forall \varepsilon > 0 \; \exists N(x): \forall n \geqslant N, \forall m > n: |\sum\limits_{k = n + 1}^m a_k(x)| < \varepsilon$\\
 Необходимое и достаточное условие равномерной сходимости:\\
 $\sum\limits_{k = n + 1}^m a_k \rightrightarrows 0$ на E, т.е  $\sum\limits_{k = n + 1}^m a_k \xrightarrow{_{m > n}^{n \rightarrow \infty}} 0$\\
 \begin{flushright}
 \textit{Доказательство было!}
 \end{flushright}
 
 \textit{\textbf{Замечание:} второй вариант записи равномерной сходимости}\\
 $\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{1}{n}: \frac{1}{n + 1} + \cdots + \frac{1}{2n} \leq \frac{1}{2n} + \frac{1}{2n} = \frac{n}{2n} = \frac{1}{2} \nrightarrow 0$ не выполняется Критерий Коши при m = 2n;
 Из сходимости ряда $\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{1}{n^2}$ есть поточечная сходмость из-за сходимости ряда $\sum \frac{1}{n^2}$;\\
 Необходимое услове $\|\frac{x^\alpha}{1+n^2x^2}\| \longrightarrow 0$ $sup \frac{x^\alpha}{1+n^2x^2} = (nx = t) sup(\frac{t^\alpha}{1+t^2} \frac{1}{n^2}) = \frac{1}{n^\alpha} sup \frac{t^\alpha}{1+t^2} \longrightarrow 0, n \longrightarrow \infty$при $\alpha \int [0,2]$ и только.\\
 итак при $\alpha \geq 2  \alpha < 0$ не выполнено необходимое условие.\\
 $\sphericalangle \|\sum\limits_{k = n + 1}^{2n} \frac{x^\alpha}{1+k^2x^2}\| \geq n \|\frac{x^\alpha}{1 + 4n^2x^2}\|= \frac{n}{n^\alpha}sup\frac{t^\alpha}{1+4t^2} \longrightarrow 0, n \longrightarrow \infty,$ при $\alpha - 1 > 0  \leq 2$ \\
 \textit{Вывод:} при $\alpha = 1$ Н.У - выполнено, а равномерной сходимости нет, так как не выполенен критерий Коши.\\
 
 \begin{center}
 \textit{Числовые ряды.}
 \end{center}
 
\textit{\textbf{Теорема:} признак сравнений, для R}\\
 Если для числовых рядов, знакопостоянных с некоторого номера, справедливо утверждение:\\
$ \left[ \begin{array}{c}
b_n = o(a_n)  \\
b_n = O(a_n)  \\
b_n \sim a_n  \end{array} \right. $, то сходимость $\sum a_n \Rightarrow $ сходимость $\sum b_n$ для комплексных рядов не верно;\\
 Если выполнено одно из трех, то сходимость $a_n$ влечет сходимость $b_n$.\\
 
 \textit{\textbf{Замечание:}}
 Всё не верно без условия $a_n \geqslant 0$\\
 
\textit{\textbf{Доказательство:} признака сравнения}\\ Из критерия Коши $\lets b_n = O(a_n)$- выполнено во всех трех случаях $\exists c: |b_n| \leqslant c - |a_n|$\\
 $|\sum\limits_{k = n + 1}^m  b_k| \leqslant c \sum\limits_{k = n + 1}^m |a_k| = c |\sum\limits_{k = n + 1}^m a_k| \xrightarrow{_{m > n}^{n \rightarrow \infty}} 0$ сходится.\\
 
 \textit{\textbf{Замечание:}}\\
 Для знакопеременных и комлексных рядов признак остается в силе для абсолютной сходимости.
 \end{document}